﻿%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : etape15.tex
% 	Modif : jeu. 23 avril 2020 00:23
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\titrevelo{e}{La Roche-sur-Yon}
Aujourd'hui, le temps est superbe, c'est aussi la deuxième grosse journée.
En plus de compter beaucoup de kilomètres, ce trajet a un impératif.

Pour traverser la Garonne, il faut prendre le bac.
Il n'y en a qu'un toutes les heures et demie.
Avec une traversée qui dure à peu près une demie-heure.
Le bac de huit heures est trop tôt, celui de onze heures est trop tard.
Il ne reste que celui de neuf heures et demie, il s'agit donc de ne pas le rater.

Pour rejoindre Listrac-Médoc, c'est simple et rapide, il suffit d'aller toujours tout droit.
Ensuite, il est nécessaire de prendre la bonne route.
D'abord, il y a une grosse surprise.
La distance était supposée faire sept ou huit kilomètres.
Pour ça, une demie-heure est largement suffisante.

En fait, elle fait un peu moins de onze kilomètres par le plus court et un peu plus de douze kilomètres par le trajet le mieux indiqué.
Dans les deux cas, c'est faisable dans la demie-heure, mais il ne faut pas perdre de temps.
Comme le trajet le plus court est indiqué, c'est celui qui est choisi.
Il faut compter entre trois minutes et quatre minutes trente pour parcourir un kilomètre et demi, le gain n'est pas énorme, mais c'est toujours ça de pris.

Le bac est relativement bien indiqué, il n'y a pas de surprise et il n'est pas parti, c'est bon.
Il n'y a plus qu'à monter dedans et regarder la Gironde pendant la traversée.

\maphoto{Gironde}

Elle est très large, l'eau n'est pas belle.

\begin{couleur}{c}
Vu la couleur de l'eau, il ne doit pas y avoir beaucoup de baigneurs, pas seulement à cause des remous.
Bof, il est préférable de regarder les rives.
\end{couleur}

\begin{couleur}{g}
L'eau est marron, vous ne pouvez pas le voir sur la photo et vous avez bien de la chance.
Imaginez que l'eau est bleue et vous aurez l'impression de voir une belle photo alors que ceux qui ont la couleur sont obligés d'en constater la laideur.
\end{couleur}

Il y a bien quelques nuages, mais rien de bien méchant, juste du beau temps en perspective.

Une fois débarqué du bac, il y a du monde, c'est le marché.
Ensuite, en dehors de \Note{Blaye}, il faut se rendre à l'évidence, ce n'est pas la bonne route.
Au début, c'était bon, ensuite, il aurait été préférable de continuer tout droit que de suivre la route principale.
Cette route rejoint la nationale, ensuite, il sera possible de la quitter pour se diriger vers l'itinéraire prévu.

Cette perspective n'est pas attrayante, il y a des petites routes qui rejoignent l'itinéraire initialement prévu.
Les routes ne sont pas vraiment indiquées, c'est risqué de les prendre.
D'un autre côté, cette route est trop fréquentée et ce sera pire sur la nationale.
C'est parti pour prendre les petites routes.

C'est bon, tout se passe bien, c'est la petite départementale qui longe la Gironde.
C'est bien, la route est belle et déserte.

Il y a des hérons sur cette route, malheureusement, ils sont trop farouches.
Je n'arrive pas à avoir une photo satisfaisante.
Comme il y a déjà eu des photos de hérons, il n'est pas utile d'en ajouter une plus mal prise que les autres.
D'autant plus que les hérons sont très fréquents tout au long de ce voyage.

Par contre, comme le paysage est beau, il est possible de l'admirer, ça change de la vue sur la Gironde.

\maphoto{paysage}

Malgré la présence de la Gironde, le terrain est quand même assez vallonné.
En général quand une route longe une rivière, elle est plutôt plate.

Il est vrai que la route ne passe pas au bord de la Gironde, mais la Gironde est quand même régulièrement visible.
Alors que ce sera en s'éloignant la Gironde que la route deviendra plus plate.
C'est original.

Maintenant, il faut quitter les petites routes qui longent la Gironde pour éviter de passer par Royan.

Ça ne devrait pas être trop compliqué, la route sera simple à trouver.
Il faudra traverser Saujon, puis aller vers Rochefort.
Par contre, il ne faudra pas prendre Rochefort, il sera préférable d'aller à Tonnay-Charente.
Le but étant de traverser la Charente sans passer par la nationale.

Pour l'instant, il y a encore de belles petites routes désertes.
Avant de s'inquiéter pour savoir comment éviter les futures grosses routes, il est préférable de profiter du paysage actuel.

\maphoto{route}

Il y a un grand pont qui arrive à Tonnay après avoir traversé la Charente.
Ce pont n'est pas indiqué, mais il est simple à trouver.
C'est vrai que sur la carte, il y a un point rouge avec écrit «~passage interdit~».
Mais ce n'est pas parce qu'un pont est bloqué à la circulation qu'un piéton ou qu'un cycliste ne peut pas l'emprunter.

Il faut bien faire deux ou trois kilomètres pour y arriver, ce n'est pas énorme.
Cependant, si le pont est infranchissable, c'est une perte de temps qui peut s'avérer importante sur une journée qui est déjà longue.
Par contre, s'il s'avère possible de le prendre à vélo, c'est un raccourci qui apporte un immense calme par rapport à la circulation des autres routes.

C'est pour cette raison que tout est fait pour s'assurer de chercher toutes les possibilités de traverser.
Le pont est immense, il y a une très grosse structure mais le passage en lui même semble fait de planches en état moyen, vu du dessous.
En longeant le pont, la route débouche sur la Charente, il n'y a pas d'autre possibilité de la traverser.

Il faut noter que son niveau est très bas
(non, il n'y a pas de photo, ce n'est pas la peine de chercher).
Il y a beaucoup de vase et peu d'eau.
Mais ce n'est pas possible de la traverser à pied avec le vélo sur le dos.
Il faut donc faire demi-tour.

Il est tentant d'essayer de prendre le pont malgré tout.
C'est un énorme pont, et du dessous, il n'est pas possible de connaître son état.
Par contre, la personne qui promène son chien arrête tout espoir, ce n'est pas possible.
Demi-tour vers la nationale, tant pis.

Il n'est pas utile de la prendre trop longtemps.
Ensuite, de toutes petites départementales permettent d'éviter la traversée de Rochefort et de récupérer la route au nord.
Cela permet à la fois d'éviter les grands axes et de gagner quelques kilomètres.
C'est donc totalement bénéfique.

À un moment, il y a un insecte qui rentre par le col de mon polo et qui se trouve coincé.
J'ai beau défaire les boutons et essayer de l'aider à en sortir, rien n'y fait.
Ça y est, je suis piqué.
C'est au niveau de l'omoplate, ça fait mal, il faut s'arrêter de rouler pour qu'il puisse partir une bonne fois pour toute.

L'insecte est parti, heureusement, sans me piquer une seconde fois, il n'y a pas de dard, c'était donc une guêpe.
Heureusement, il aurait été très difficile d'enlever un dard dans le dos, et il n'y a personne aux alentours pour demander en cas de besoin.
La piqûre a beau être pratiquement invisible, elle va faire mal pendant deux jours.
Mais maintenant, c'est fini, il est possible de repartir.

\begin{pausecourte}
	«~Comme la fleur du chardon, dressée et qui s'afflige de se retrouver peinte au milieu du blason~», chantait Mort Shuman.

	\maphoto{chardon}

	Pourquoi parler du chardon maintenant ?
	Vous en avez probablement une vague idée, même si le lien de cause à effet n'est pas obligatoire.

	D'abord, c'est une fleur qui pousse un peu partout, cette photo a été prise à peu près à ce moment du trajet.
	Ensuite, c'est une belle fleur, même si elle a mauvaise réputation.

	C'est une fleur sauvage, qui ne pousse jamais dans les jardins
	(ou alors, c'est que le jardin est mal entretenu).
	Elle se trouve surtout dans les fossés et sur les bas-côtés des routes.

	\begin{couleur}{c}
	En plus, le violet est une belle couleur relativement rare dans la nature.
	Autant en profiter.
	\end{couleur}

	\begin{couleur}{g}
	La couronne en haut de la fleur est violette.
	Tout le monde le sait et il n'est pas utile d'avoir la couleur pour le savoir.
	\end{couleur}


	Pourtant, elle ne pique pas plus qu'une rose et elle est plus belle qu'un cactus.
	Si vous saviez ce que cette plante me fait, vous comprendriez qu'il faut réhabiliter le chardon.
\end{pausecourte}

La départementale recherchée n'est pas trop grosse.
Au bout de quelques kilomètres, c'est un dédale de petites routes qui va mener à la nationale en direction de Marans.
Le choix ne fut pas facile, mais il n'y a pas vraiment d'alternative.
Comme la circulation n'est pas énorme le samedi soir, elle est supportable.

Après Marans, c'est l'entrée en Vendée.
Les auberges de Vendée sont très réputées, mais je n'en aurai pas l'utilité.

La pénombre commence lentement à tomber, il serait bon de quitter la nationale tant qu'il fait jour.
Je sors de Mareuil-sur-Lay au moment où le soleil commence à se coucher.

Avec la disparition du soleil, vient l'heure de transformer le vélo en sapin de Noël.
La route est suffisamment claire pour pouvoir y rouler sans lumière.
Mais le but à vélo n'est pas vraiment de voir, mais d'être vu, c'est une question de sécurité.

C'est le seul coucher de soleil du trajet.
Il y en a bien eu un à Riom, mais il n'a pas été pris en photo.
C'est beau un soleil se couchant, cette photo ne met pas vraiment le couchant en valeur, mais c'est la seule disponible.

\maphoto{soleil}

Une fois bien équipé, le trajet peut reprendre.
Pas de difficulté pour trouver la route, à \Note{Saint-Florent-des-Bois}, il faut quitter la grosse départementale pour des petites routes de campagne.
C'est relativement bien indiqué, et il n'y a pas de problème pour rejoindre Romain qui m'attend avec son scooter.
Maintenant, c'est moins bien indiqué, mais il suffit de suivre la lumière du scooter pour trouver la bonne route.

Ça y est.
Avec ses \Unite{255}{kilomètres}, c'était la plus grosse journée du trajet.
Juste après une grosse journée, mais tout s'est bien passé.
Maintenant que le plus dur est fait, le reste devrait se faire sans poser de problème, le trajet devrait être fini dans les temps
(sans qu'aucune baignade ne soit prévue).
%end-include
